---
title: "ده روش سوء مدیریت برای به شکست کشاندن یک شرکت دانش بنیان"
description: ""
tags: []
categories: []
date: 2019-01-31T22:21:57+03:30
needsCommenting: true
---
<!-- مختصری درمورد شرکتهای دانش بنیان-->

## درمورد نرم افزار، از روشهای توسعه‌ٔ سنتی استفاده کنید
[بنیاد نرم افزار آزاد](https://www.fsf.org/about/) در سال ۱۹۸۵ میلادی به رهبری [ریچارد استالمن](https://en.wikipedia.org/wiki/Richard_Stallman) و با هدف ترویج آزادی برای کاربران رایانه تشکیل شد. هدف این جنبش دفاع از حقوق کاربران نرم افزار با استفاده از [نرم افزار آزاد](https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html) است. ابزار اصلی این کار توسعه و ترویج سیستم عامل [گنو](https://www.gnu.org/) است که امروزه یکی از انواع معروف آن یعنی گنو/لینوکس همه جای دنیا استفاده می شود. یکی از فعالیتهای بنیاد نرم افزار آزاد آگاه سازی کاربران از حقوق دیجیتالی خودشان است. این بنیاد به کاربران یاد می‌دهد که به عنوان کاربر رایانه و عضوی از جامعه حق دارند: ۱)از نرم افزاری که نسخه ای از آن را در دست دارند آنطور که می خواهند و بدون محدودیت استفاده کنند، ۲)کارکردش را مطالعه کنند، ۳)نسخه های برابر با اصل آن را در اختیار سایرین قرار دهند یا ۴)تغییراتی در آن ایجاد و با یک سری شرایط به نام خود منتشر کنند. اینها چهار شرط آزاد بودن یک نرم افزار است. همچنین به افراد آموزش می دهد که اطلاعات دیجیتالی آنها بخشی از حریم خصوصیشان است، و نباید برای ذخیره سازی یا پردازش این اطلاعات به هر نرم افزار یا سرویسی اعتماد کنند.

کاربران آگاه انتظار دارند نرم افزار شما نیز همه یا برخی از این آزادی ها را به آنان بدهد. همچنین انتظار دارند به داده و اطلاعات خودشان که در پایگاه های دادهٔ نرم افزار یا سِرور شما ذخیره شده دسترسی کامل داشته باشند.  تعداد این کاربران به خاطر فعالیت بنیاد نرم افزار آزاد، محبوبیت گنو/لینوکس و وجود رسانه هایی مثل همین وبلاگ حقیر، روز به روز بیشتر می‌شود. اگر نرم افزاری که شرکت شما توسعه می دهد کاملاً انحصاری است، ممکن است ابتدا به دلیل ویژگی هایی که دارد تعدادی کاربر را جذب کند ولی به تدریج کاربرانش را از دست می دهد.

شاید گمان کنید مدل توسعهٔ نرم افزار توسط شرکتهای بزرگ همواره انحصاری و بسته بوده است، ولی در واقع از ابتدای رشد مهندسی نرم افزار، متداول بود که شرکتهای توسعه دهنده ،کد منبع نرم افزار خود را نیز به مشتری تحویل دهند. از اواخر دههٔ هفتاد و اوایل دههٔ هشتاد میلادی بود که بیشتر تولیدکنندگان برای اینکه نرم افزارشان روی رایانه های رقبا اجرا نشود توزیع کد منبع را متوقف کردند و از حق التکثیر و مجوزهای محدودکنندهٔ نرم افزار استفاده کردند تا کپی کردن و توزیع مجدد را محدود یا متوقف کنند. با این وجود روش توسعه با اشتراک کد منبع همچنان در برخی دانشگاه ها و گروه های کاربری ادامه داشت. به ویژه نسخه های بازمتن ‌[BSD](https://en.wikipedia.org/wiki/Berkeley_Software_Distribution)، پروژهٔ گنو و هستهٔ لینوکس به این روش توسعه می یافتند.

به زودی مشخص شد توسعهٔ بازمتن به ویژه روشی که لینوس توروالدز پروژهٔ هستهٔ لینوکس را هدایت می کرد ارزش فنی و عملی بسیاری دارد. وقتی عده‌ٔ زیادی به کد منبع دسترسی داشته باشند، بتوانند در مورد قسمتهای مختلف نظر بدهند و خودشان نرم افزار را روی ماشین خود اجرا کنند، اشکالات نرم افزار زودتر پیدا و رفع می شود. همچنین زودتر معلوم می شود نرم افزار باید چه ویژگی هایی داشته باشد و این ویژگی ها توسط همان کاربرانی که به آنها نیاز دارند به نرم افزار افزوده می شود. ارزش عملی این روش آنقدر زیاد است که  اریک ریموند در ۱۹۹۷ مقالهٔ کلیسای جامع و بازار را در موردش نوشت و منتشر کرد، شرکت نت اسکیپ در ۱۹۹۸ کد منبع مرورگر معروف خود را تحت عنوان پروژهٔ موزیلا در اختیار عموم مردم قرار داد؛ پروژه ای که بعدها مرورگر فایرفاکس و نرم افزار صندوق پستی تاندربرد<sup>۱</sup> را به وجود آورد. توضیحات بیشتر در این مورد را می توانید در [مقالهٔ بررسی فیلم Revolution OS](../revolution-os/) بخوانید. امروزه [بیش از ۷۴٪ گوشی های هوشمند اندرویدی هستند](http://gs.statcounter.com/os-market-share/mobile/worldwide) که از هستهٔ لینوکس استفاده می کند و روش توسعه‌ٔ بازمتن را دنبال می‌کند. همچنین بیش از ۳۵٪ سرورها از سیستم عامل گنو/لینوکس استفاده می کنند.

روش توسعهٔ [چابک](https://en.wikipedia.org/wiki/Agile_software_development)<sup>۲</sup> رهیافتی به توسعهٔ نرم افزار است که در آن الزامات و راه حلها طی همکاری تیمهای خود سازمان دهنده و چندکاره با مشتریانشان تکامل میابند. این رهیافت یا تفکر از برنامه ریزی سازگار، توسعهٔ تکاملی، دانش تجربی و بهبود مستمر دفاع می کند و پاسخ سریع و منعطف به تغییرات را تشویق می‌کند. واژهٔ چابک نخستین بار توسط [بیانیهٔ چابک](https://agilemanifesto.org/) همگانی شد. این تفکر دربرگیرندهٔ روشهای توسعهٔ سبک وزن است که در پاسخ به روشهای توسعهٔ سنتی سنگین یا آبشاری به وجود آمدند.

در روشهای توسعهٔ سنتی همه چیز از ابتدا طراحی می شود، تغییرات جامعه و بازار در روند توسعه تاثیری نمی‌گذارد، تیم توسعه طی فرایند توسعه از کاربران بازخوردی نمی‌گیرد و تنها زمانی که مشتری محصول را می بیند زمان تحویل نهایی است. این روش توسعه مشکلات زیادی **(توضیح بیشتر مشکلات)** را برای شرکتهای توسعه دهندهٔ نرم افزار به وجود آورد و موجب شد روشهای توسعهٔ تکراری مثل [RAD](https://en.wikipedia.org/wiki/Rapid_application_development) یا  [DSDM](https://en.wikipedia.org/wiki/Dynamic_systems_development_method) شکل بگیرند.

[اسکرام](http://scrum.ir/%D8%A8%DB%8C%D8%A7%D9%86%DB%8C%D9%87-%DA%86%D8%A7%D8%A8%DA%A9/%D8%A7%D8%B3%DA%A9%D8%B1%D8%A7%D9%85-%DA%86%DB%8C%D8%B3%D8%AA%D8%9F/) معروفترین متدولوژی است که تفکر چابک را پیاده سازی می‌کند. اسکرام یک چرخهٔ توسعهٔ تکراری دارد. همچنین دو نقش مالک محصول و اسکرام مستر در تیم وجود دارد. در ابتدای هر چرخه که در اینجا اسپرینت<sup>۳</sup> نامیده می شود اعضای تیم برنامه ریزی می کنند که طی این اسپرینت چه کارهایی باید انجام شود. هر روز یک جلسهٔ حداکثر ربع ساعته برگزار می کنند و در آن درمورد میزان پیشرفت و موانع کار خود صحبت می کنند. در انتهای اسپرینت در جلسهٔ مرور<sup>۴</sup> مالک محصول و برخی مشتریان نرم افزار را مشاهده می کنند و بازخورد می‌دهند. سپس یک جلسه تحت عنوان بازبینی<sup>۵</sup> برگزار می شود و در آن اعضای تیم بحث می کنند که در این اسپرینت چه چیزهایی خوب پیش رفت و چه موانعی سر راه انجام کار وجود داشت.

اگر با وجود روشهای جدید اصرار دارید که از روشهای سنتی توسعه استفاده کنید، دچار مشکلاتی خواهید شد که سالها پیش شرکتهای تولیدکنندهٔ نرم افزار خارجی دچار آنها شدند و مهندسان نرم افزار را برآن داشت که این روشهای مدرن را ابداع کنند.

**نکته:** تفکر چابک بسیار مفید و باارزش است. متدولوژی اسکرام نیز این تفکر را به خوبی پیاده سازی می‌کند. ولی این متدولوژی فرض می کند نقش مالک محصول وجود دارد که تعیین می کند چه کارهایی باید انجام شود و همهٔ کارها در خود تیم توسعه انجام می‌گیرد. این روش توسعهٔ متمرکز با روش توسعهٔ بازمتن تعارضهایی دارد، که گفتیم کاملاً توزیع شده و کاربر محور است. ما امیدواریم در آینده در مقاله ای یک متدولوژی منطبق بر تفکر چابک و بازمتن معرفی کنیم، روش اسکرام را توسعه دهیم تا بر روش بازمتن منطبق شود یا یک متدلوژی جدید در راستای تفکر چابک ابداع کنیم که بازمتن نیز باشد.

<!-- ## از روشهای فروش و بازاریابی سنتی استفاده کنید-->

<!-- ## با مشتریان صادق نباشید-->

## از جدیدترین فناوری ها استفاده نکنید
شما با این هدف شرکت تاسیس کرده اید که بر اساس آخرین فناوری ها محصولاتی تولید کرده و بفروشید یا خدماتی ارائه کنید. استفاده نکردن از فناوری های جدید در فرایند کار چندین اثر دارد: اول آنکه محصولات یا خدمات شما از فناوری روز عقب می ماند؛ دوم وقتی کارمندانتان ببینند که در یک شرکت با وجود ادعای دانش بنیان بودن، از فناوری های روز استفاده نمی شود مطمئن می شوند که ادعای دانش بنیان بودن شرکت پوچ و بی اساس است و آنان نیز برای پژوهش و کشف دانش و فناوری های جدید انگیزه ای نخواهند داشت.

## از مشتریان بازخورد نگیرید
شما دارید محصولات یا خدماتی ارائه می کنید که برای بازار و مشتریان تازگی دارد. شما بیشتر مواقع نمی توانید بر اساس الگوهای مصرف کالاها یا خدمات متعارف، واکنش مشتریان به محصولات یا خدمات خود را پیشبینی کنید. پس اگر مرتب از مشتریان بازخورد نگیرید هرگز نمی‌فهمید محصولات یا خدماتتان برای مشتری مفید و جذاب بوده است یا به نظر مشتریان آشغال تولید کرده اید.

## با کارمندانتان تعامل نداشته باشید
تعامل نداشتن با کارکنان در هر سازمان یا شرکتی زیان بار است. اگر شما به عنوان مدیر با کارکنان خود تعامل نداشته باشید هرگز از نقاط قوت و ضعف مجموعهٔ خود و مشکلات موجود در سازمان آگاه نمی‌شوید. اما این روش سوء مدیریت در شرکتهای دانش بنیان زیان دیگری هم دارد.

بیشتر کاری که قرار است در یک شرکت دانش بنیان انجام شود کار فکری است. تجربیات زندگی روزمره، افکار و نگرشها، احساسات و در کل وضعیت روحی و روانی اثر قابل توجهی بر کیفیت کار فکری می‌گذارند. اگر با کارمندان تعامل نداشته باشید از وضعیت روانی آنان ناآگاه می مانید و اگر در این زمینه مشکلاتی داشته باشند (که با احتمال زیاد دارند) نمی توانید به بهبود نگرش و روحیاتشان کمکی بکنید.

## قرارداد کارکنان را به موقع تمدید نکنید
تمدید نکردن قرارداد کارکنان موجب می شود در یک حالت روحی معلق قرار بگیرند، انگیزه ای برای ادامهٔ کار نداشته باشند و هیچ وابستگی به شرکت شما احساس نکنند. اینها همه موجب می شود کیفیت کار فکری آنان به شدت افت کند.

## بر سر پرداخت حقوق با کارمند چانه بزنید
کارمندان بر اساس قرارداهای معتبری که با شرکت دارند انتظار دارند مبلغ حقوقشان که در قرارداد ذکر شده کامل به آنان پرداخت شود، مگر اینکه مدیریت شرکت آنان را به دلیل کم کاری، بی انضباطی یا سایر مواردی که در قرارداد ذکر شده جریمه کند. حال اگر شما به عنوان مدیر در روز پرداخت حقوق با آنان چانه بزنید که مثلا کاری که این ماه انجام داده اند ارزش این مبلغ حقوق را ندارد، کارمندان مطمئن می شوند مدیریت شرکت به قول و قرار خود پابند نیست، بنیه‌ٔ مالی ندارد، یا شما لیاقت مدیریت شرکت را ندارید. همچنین اعتماد به نفسشان از بین می رود چون فکر میکنند کاری که انجام داده اند واقعاً بی ارزش است. در هرحال انگیزهٔ خود را ازدست می دهند و کیفیت کارشان در ماه آینده به شدت افت می کند.

## پرداخت حقوق کارکنان را به تعویق بیاندازید یا اصلاً پرداخت نکنید
اگر حقوق کارکنان را به موقع پرداخت نکنید از شما خشمگین می‌شوند، اعتماد به نفس خود را ازدست می دهند، فکر می کنند کاری که انجام داده اند از نظر شرکت بی ارزش بوده است و انگیزه بسیار کمی برای ادامهٔ کار خواهند داشت. کارمندی که بدون حقوق سرکار حاضر می شود با احتمال زیاد ساعات کار خود را به بطالت خواهد گذراند.

## با کارکنان عادلانه رفتار نکنید
رفتار ناعادلانه با کارکنان انواع مختلفی دارد. درواقع سه مورد قبلی که ذکر کردیم میتواند زیرمجموعه ای از رفتار ناعادلانه نیز باشد. ما در اینجا بر اساس تجربیات خود و همکاران چند نمونه دیگر را ذکر می کنیم. سپس در انتها اثرات زیانبار این نوع رفتار را بیان می‌کنیم.

### اجازه ندهید کارمند از مرخصی هایی که حق او است استفاده کند
زمانی که کارمندی درخواست مرخصی می کند پس حتما به آن  نیاز داشته است. وقتی کارمند  در زمان گرفتن مرخصی با برخورد نامناسب مواجه شود درحالی که طبق قرارداد حق دارد از مرخصی استفاده کند، این حس به او منتقل می شود که شرکت از او فقط کار می خواهد و مشکلات شخصی کارمند اصلاً اهمیتی ندارد
که این امر موجب دلسردی کارمندان خواهد شد.

### تسویه حساب را تکمیل نکنید
یکی از روشهای بسیار متداول بستن قرارداد با یک کارمند جدید این است که برای تضمین اینکه کارمند نامبرده به شرکت زیان مالی نرساند و برای اطمینان از حسن انجام کار وی، از کارمند سفته هایی با مبالغ بالا می گیرند، و قرار میگذارند زمانی که کارمند از شرکت برود سفته هایش را به او پس دهند. مدیران برخی شرکتها تا مدتها پس از جدایی کارمند از شرکتشان، سفته هایش را نگه می‌دارند. این مدیران از این سفته ها به عنوان ابزاری برای جلوگیری از ادعای حقوقی کارمندان استفاده می‌کنند، یعنی این تهدید برای کارمند وجود دارد که اگر بر علیه شرکت سابق خود دعوی حقوقی داشته باشد، مدیریت شرکت به بهانهٔ اینکه کارمند به شرکت زیان وارد کرده سفته هایش را به اجرا بگذارد.

برخی از این شرکتها برای زمانی که کارمند می خواهد از آنها جدا شود یک روال تسویه حساب غیرعادلانه دارند و کارمند را وادار می کنند قبل از اینکه تصفیه حساب واقعاً اجرا شود، فرم پایان تسویه حساب را امضاء کنند و به این ترتیب اعلام کنند که از شرکت هیچگونه طلبی ندارند و شرکت سفته هایشان را نیز به آنان داده است، درحالی که واقعاً نداده است.

ابزارهای اطلاع رسانی مدرن مثل همین وبلاگ به کارمندان امکان می دهند این گونه تجربیات ناخوشایند با شرکتهای سابق خود را به یکدیگر اطلاع دهند. وقتی کارمندان فعلی این شرکتها مورد بی عدالتی قرار بگیرند یا بدانند مدیرانشان با کارمندان سابق رفتار غیرعادلانه ای داشته اند، نسبت به شرکت بدبین می شوند و دیگر احساس امنیت شغلی نمی کنند. این موضوع در صورت تکرار می تواند موجب ترک شرکت توسط کارمند شود. به علاوه افراد کمتری درخواست استخدام در این شرکتها را خواهند داشت.

جداشدن کارمندان از شرکت می تواند موجب شود شرکت نتواند در زمان پیشبینی شده پروژه هایی را به اتمام برساند، و دچار زیان مالی ناشی از دیرکرد در تحویل شود یا به دلیل ناتوانی در رقابت، سود کمتری کسب کند. دانش و تجربه ای که یک کارمند یا کارگر در مدت استخدامش کسب می کند نوعی سرمایه گذاری برای کارفرما است. وقتی کارمند یا کارگر به دلیل بدرفتاری مدیران خود، از شرکت یا سازمانی که او را استخدام کرده جداشود، این سرمایه را با خود از شرکت یا موسسه خارج می‌کند. اگر مدیران بتوانند معادل مالی این دانش و تجربه را محاسبه کنند، می‌بینند که با جدایی بدموقع هر کارمند از شرکتشان زیان مالی قابل توجی به شرکت وارد شده است.

 این گونه رفتارهای غیرعادلانه در شرکتهای دانش بنیان اثرات منفی دیگری نیز دارد، به این صورت که چون این شرکتها تحت حمایت دولت قرار دارند، کارمندانی که در معرض این رفتارهای غیرعادلانه قرار می گیرند نسبت به برقراری عدالت در کل کشور ناامید می شوند و فکر می کنند در نظام حکومتی ایران چیزی به اسم عدالت وجود ندارد.

***
## پانویسها
1. Thunderbird
2. Agile
3. Sprint
4. Demo
5. Retrospective

